%====================================
%====================================
% Título: Ejemplo de uso de Plantilla Final del curso de LaTeX
% Autor: Jesús Salido Tercero
% Fecha: Febrero 2010 
% Rev. : Feb. 2014
% Rev. : Feb. 2016
% Resumen: Plantilla para TFG (Escuela Sup. de Informática, UCLM) creada a
% efectos de ejemplo para curso CEP sobre LaTeX.
% Esta plantilla puede servir de base para generar plantillas de TFG y Tesis de Máster y PhD
% para cualquiera de los centros educativos de la UCLM.
%
% [OJO:] Muchas de las advertencias en esta plantilla están señaladas [OJO:], de modo que con
% una búsqueda de dicha etiqueta en todos los ficheros se puede ir a los puntos a tener en cuenta.
%====================================
%====================================
% [OJO:] Selección de idioma pral. del documento.
\newif\ifspanish % Definición de condicional para idioma pral.
\spanishtrue  % Idioma español (cambiar por \spanishfalse si idioma pral. inglés)
%\spanishfalse

\documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright,final]{book}
%====================================
%====================================
% PAQUETES BÁSICOS
%====================================
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,inner=3.5cm,outer=2cm]{geometry}
\usepackage[spanish,english]{babel} % Internacionalización 
\usepackage[utf8]{inputenx} % Codificación de entrada
\usepackage{mathptmx} % Nimbus Roman (Times para tipografía normal y similar para matemáticas)
\usepackage[scaled=0.88]{helvet} % Nimbus Sans Serif (Escalada)
\usepackage[scaled=0.92]{couriers} % Nimbus Monoespaciada (Escalada)
%
%\usepackage{lmodern} % Fuentes Latin Modern para texto y mat.
% [OJO:] Si se emplea lmoderm se recomienda tener instalados los paquetes: zlmtt, cfr-lm, lm-math
%
%\usepackage{kpfonts} % Fuentes KP para texto y matemáticas.
%
% Si no se incluye ningún paquetes de fuentes específicas se empleará Computer Modern. 
% [OJO:] Si en español se emplea cod. T1 de salida se recomienda tener instalados los  paquetes: cm-super, cmbright, cmtiup, cmarrows
%
\usepackage{textcomp} % Símbolos
\usepackage{marvosym} % Símbolos varios
\usepackage{pifont} % Tabla de símbolos ding
\usepackage{amsmath} % Caracteres matemáticos
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
% Paquetes especiales para Química
%\usepackage[version=3]{mhchem}
%\usepackage{xymtex}
\usepackage[T1]{fontenc} % Codificación de salida 

\usepackage{microtype} % Mejoras tipográficas para pdflatex

\usepackage{paralist} % Mayor control de listas
\usepackage{multicol} % Elementos en varias columnas
\usepackage[table,hyperref,usenames,dvipsnames]{xcolor} % Inclusión de color
\usepackage[hyphens]{url} % Inclusión de URL    
\usepackage[bookmarks,hyperfootnotes=false]{hyperref} % Creación de documentos PDF con hiperenlaces
\usepackage{float}




%====================================
%====================================
%- FORMATO DEL DOCUMENTO: PAQUETES, MACROS Y COMANDOS
%====================================
\input{formatoTFG} 
% Paquetes y ajustes generales (sólo editar por usuarios avanzados)





%====================================
%====================================
% PAQUETES PARA BIBLIOGRAFÍA, ÍNDICES Y GLOSARIOS
%====================================
\usepackage{babelbib}
\bibliographystyle{babplai3}
% Si se desea emplear otro tipo de estilo de bibliografía se puede comentar.
% [NOTA:] El paquete babelbib permite preparar una bibliografía multilingüe (recordar incluir en todas las entradas de bibliografía el campo 'language'.

\usepackage{makeidx} % Paquete para índice alfabético
\makeindex





%====================================
%====================================
% Editar para incluir los valores deseados
%====================================
\graphicspath{{./}{./figs/}{./figs/CapFiguras/}} % Path de búsqueda de ficheros gráficos
% [OJO:] No duplicar nombres de ficheros en directorios diferentes.
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg} % Precedencia de extensiones de ficheros

\definecolor{sombra}{gray}{.70}

%Estilo definido para lenguaje SQL
\lstdefinestyle{SQL}{%
	 language=SQL,
    basicstyle=\small,
    identifierstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color[rgb]{0,0,1},
    stringstyle=\ttfamily\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
    morekeywords={REFERENCES}
}

%Estilo definido para lenguaje Java
\lstdefinestyle{Java}{%
	language=Java,           % Lenguaje de programación del código
	showspaces=false,        % muestra los espacio en blanco
	showstringspaces=true,   % subraya los espacios en el interior de cadenas
	frame=single,	                  
	tabsize=2,	                    
	breaklines=true,         % ajusta la división automática de líneas
	numbersep=5pt,             % Separación del texto al número de línea
	breakatwhitespace=false
}


%====================================
%====================================
%- DATOS DEL DOCUMENTO
% [OJO:] Editar las definiciones para ajustar a los valores apropiados
% Estos valores son los que se emplean en el documento por lo que no son
% traducidos. Cuando algún campo puede tener varias líneas aparecen dos
% campos señalados como <campo>Primera y <campo>Segunda.
% No comentar ninguna línea. 
% Si no se desea emplear un campo dejar su valor en blanco así {}
%====================================
\tituloPrimera{Aplicación móvil de localización de POIs basada}% 1ª Línea
\tituloSegunda{en preferencias de usuario y tecnologías de interacción por contacto}% 2ª Línea
\titulo{Aplicación móvil de localización de POIs basada en preferencias de usuario y tecnologías de interacción por contacto}% Título corto
\autor{María del Pilar Moreno Duque}
\email{MPilar.Moreno@alu.uclm.es}
\director{José Bravo Rodríguez}
\codirector{Jesús Fontecha Diezma} % Comentar si no existe codirect
\instEdu{UNIVERSIDAD DE CASTILLA-LA MANCHA}
\escudo{escudoInf} % Inclusión del escudo de la institución
%\escudo{escudoUCLM} 
\centroEdu{ESCUELA SUPERIOR DE INFORMÁTICA}
\deptoEduPrimera{DEPARTAMENTO DE TECNOLOGÍAS Y}% 1ª Línea
\deptoEduSegunda{SISTEMAS DE INFORMACIÓN}% 2ª Línea
\titulacion{GRADO EN INGENIERÍA INFORMÁTICA}
\especialidad{TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN} % Tecnología específica, ...
\tipoDoc{TRABAJO FIN DE GRADO} % Proyecto Fin de Carrera, Trabajo Fin de Grado, Tesis Doctoral, ...
% Si las fechas se desean en inglés hay que ponerlas explícitamente.
\fechaDef{Septiembre 2016} % Fecha de defensa
\mesDef{Septiembre}        % Mes de defensa
\yearDef{2016}        % Años de defensa
\lugarDef{Ciudad Real}% Lugar de defensa









%====================================
% FINAL DEL PREÁMBULO DEL DOCUMENTO
%====================================
%====================================
%====================================
%====================================
\begin{document}
% --- Bloque inicial del documento ---
\ifspanish
\selectlanguage{spanish}% Emplea idioma español
\else
\selectlanguage{english}% Emplea idioma inglés
\fi 
\frontmatter
% Cambia la numeración de páginas a números romanos y las secciones no están numeradas aunque si aparecen en el índice de contenidos.
\pagestyle{empty}  % Páginas sin cabecera ni pies

\portadaTFG

\portadillaTFG

%-> Créditos (No es preciso editar a no ser que se desee modificar).
\creditos{La copia y distribución de esta obra está permitida en todo el mundo, sin regalías y por cualquier medio, siempre que esta nota sea preservada. Se concede permiso para copiar y distribuir traducciones de este libro desde el español original a otro idioma, siempre que la traducción sea aprobada por el autor del libro y tanto el aviso de copyright como esta nota de permiso, sean preservados en todas las copias.}

\tribunalTFG




%====================================
%====================================
%.... DEDICATORIA (opcional, 1 pág.)
% Algunos libros llevan tras la portada y los créditos una dedicatoria en una o dos líneas justificadas al borde.
%[OJO:] Editar.
\dedicado{A mis padres\\
y a David} % Editar para dedicar a alguien



%.... AJUSTES PARA TEXTO NORMAL ([OJO:] Usar con precaución)
% Estos tres comandos admiten un parámetro entre [corchetes] que se puede ir elevando desde 5000 (defecto) hasta 10000. Cuanto mayor es el valor más forzado está LaTeX
%\nodivide[10000]      % Evita la división de palabras 
%\nowidowandorphan % Evita viudas y huérfanas
%\nodividenotes %Evita división entre páginas de las notas

\pagestyle{plain} % Páginas sólo con numeración inferior en pie
\onehalfspacing   % Espaciado 1,5 líneas (facilitado por setspace)
%\doublespacing   % Espaciado doble (facilitado por setspace). Ideal para una versión para correcciones




%====================================
%====================================
%.... RESUMEN (opcional, 1 pág.)
\ifspanish
\selectlanguage{spanish}%
\begin{abstract}
En la actualidad existe una necesidad general de conocer al detalle el entorno que nos rodea. Los usuarios planean sus viajes y buscan los lugares de interés que posteriormente visitarán. Además, existen necesidades específicas, como intolerancias, limitaciones de movilidad, etc que se tienen que tener en cuenta a la hora de moverse por ciudades o entornos desconocidos.

Este Trabajo Fin de Grado tiene como objetivo ofrecer a los usuarios una herramienta de búsqueda personalizada de Puntos de Interés que integre dos de las tecnologías actuales que poseen los smartphones en la actualidad, la geolocalización y la tecnología NFC de interacción por contacto. 

La aplicación ofrece a los usuarios la posibilidad de buscar lugares según sus necesidades específicas, consultar sus detalles y almacenarlos para su posterior gestión. 

Además, ofrece la posibilidad de integrarse en un entorno de Smart City, facilitando la inclusión de Puntos de Interés mediante etiquetas NFC. Así, el usuario minimizará su interacción con la aplicación y podrá aportar nueva información de lugares que no existen en otras aplicaciones similares.

\end{abstract}
\fi




%====================================
%====================================
%.... ABSTRACT (opcional, 1 pág.)
\selectlanguage{english}% Selección de idioma inglés.
\begin{abstract}
Nowadays, there is an overall need for knowledge about the social environment around us. Users plan their trips and places of interest to visit them. Furthermore, there are specific needs, such as food intolerances, mobility restrictions, etc. that must be taken into account when people are moving in cities or unknown environments.

This End of Degree Project aims to offer users a mobile application to search Points of Interest supported by people preferences, considering geolocation and NFC technologies.

The application gives users the ability to search places according to their specific needs, saving relevant information to automate future searches.

It also offers the ability to include the user into a Smart City enviroment, providing the creation of Points of Interests from NFC tags. Thus, the user will minimize his interaction with the application and it could provide new information from places that do not exist in similar applications.
\end{abstract}






%====================================
%====================================
%.... AGRADECIMIENTOS (1 pág.)
\ifspanish
\selectlanguage{spanish}% Para el resto del documento el idioma es español.
\fi
\include{agradTFG} % Agradecimientos etc.






%====================================
%====================================
%- ÍNDICES
\pagestyle{fancy} % Estilo de página ajustado por fancyhdr

%[OJO:] Si se cambian los nombres que otorga babel para el idioma en uso, los nombres vuelven a su estado cada vez que se vuelva a seleccionar el idioma. Por eso es conveniente que el cambio de nombre aparezca justo antes de su empleo.

%-> Índice General
\tableofcontents  % Índice general

%-> Índice de figuras
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename} % Añade la lista de figuras al TOC.
\listoffigures    % Índice de figuras (opcional)

%-> Índice de tablas
\ifspanish
\renewcommand{\tablename}{Tabla} % Se sustituye 'Cuadro' por 'Tabla'
\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
\fi
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename} % Añade la lista de tablas al TOC.
\listoftables % Índice de tablas (opcional)

%-> Índice de algoritmos
% Personalización de los títulos de los algoritmos y del índice de algoritmos
\ifspanish
\SetAlgorithmName{Algoritmo}{Alg}{Índice de algoritmos}
\fi
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de algoritmos} % Añade la lista de algoritmos al TOC.
%\listofalgorithms % Índice de algoritmos creados con algortihm2e


%====================================
%====================================
%- PRÓLOGO (OPCIONAL)
% En libros o tesis es más usual encontrarlos. En el TFG es menos inusual.
%\include{prologoTFG} % Prólogo (opcional).





%====================================
%====================================
% --- CAPÍTULOS DEL DOCUMENTO
% Creación de un contador nuevo para almacenar el nº de páginas actual
% [OJO:] Debe ir antes de \mainmatter (antes de que se reinicie el cnt page)
\savepagecnt
\mainmatter
% Justo antes del primer capítulo del libro. Activa la numeración con números arábigos y reinicia el contador de páginas.

% Se incluye un fichero para cada capítulo. Se emplea la instrucción \include porque en los libros lo más habitual es que cada cápítulo comience en una nueva página.

% (¡¡¡ATENCIÓN!!! No cambiar de ubicación) Redefinición de estilo plain para que la 1ª página del capítulo no tenga ni cabecera ni pie
\cleanhdfirst

% Reajuste del número de página consecutivo para no reiniciar paginación en Cáp. 1
%\contpagination % Comentar si se desea reiniciar paginación

% Con el comando \include se garantiza que el capítulo comienza en nueva página.
% Primer capítulo
\include{./CapIntro} % Introducción

% Segundo capítulo
\include{./CapObjetivos}  % Objetivos

% Tercer capítulo
\include{./CapAntecedentes}  % Estado del Arte

% Cuarto capítulo
\include{./CapMetodo}  % Metodo de trabajo

% Quinto capítulo
\include{./CapResultados}  % Resultados

% Sexto capítulo
\include{./CapConclusiones}  % Conclusiones


%====================================
%====================================
% --- BIBLIOGRAFÍA

\nocite{*} % Comando por si queremos incluir todas las entradas de la bibliografía aunque no estén citadas en el texto pral.(NO ESTÁ PERMITIDO POR LA NORMATIVA DEL ALGUNOS CENTROS (p.ej. ESI)-> Todas las referencias deben estar citadas en el texto)


\ifspanish
\renewcommand{\bibname}{Bibliografía}
\fi
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} % Añade la bibliografía al Índice de contenidos.

% --- Estilo de Bibliografía
% Se puede elegir el estilo deseado pero en esta plantilla se ha decidido elaborar una bibliografía multilingüe con babelbib. Si se desea emplear otro estilo debería evitarse la carga del paquete babelbib.
\bibliographystyle{babplai3} % Estilo de bibliografía con babelbib 
% Lista de estilos disponibles con babelbib:
% babplain: similar a plain
% babplai3: similar a plain pero simplificando la lista de autores
% bababbrv: similar a abbrv
% bababbr3: similar a abbrv pero simplificando la lista de autores
% babalpha: similar a alpha
% babunsrt: similar a unsrt
% 
% babelbib tiene alguna particularidades en cómo se presentan los nombres de los autores: esto se puede controlar poniendo el sufijo -lf -fl al nombre del estilo (p.ej. babplain-lf) para escribir los nombres en orden apellido nombre (last first) o a la inversa. babelbib permite la configuración de muchos de sus parámetros para lo que se recomienda consultar su manual.


% --- Fichero de Bibliografía
%[OJO:] Asegurarse de que se ajusta el fichero correcto de Bibliografía
\bibliography{bibTFG} % Bibliografía (ajustar el path del fichero .bib).



%====================================
%====================================
% --- ANEXOS
\appendix

% Tras este punto los capítulos se numeran con letras.
\ifspanish
\renewcommand{\appendixname}{Anexo}
\fi
\include{./AnexA} % Apéndice A (opcionales)

\include{./AnexB} % Apéndice A (opcionales)

\include{./AnexC} % Apéndice A (opcionales)

\include{./AnexD} % Apéndice A (opcionales)

%............... % Aquí todos los apéndices necesarios


%====================================
%====================================
% --- ÍNDICE ALFABÉTICO (Opcional)
% [CONSEJO:] Si se desea incluirlo se recomienda incluir los comandos mientras se escriben los distintos capítulos porque si no hacerlo al final resulta tedioso.
\cleardoublepage
\ifspanish
%\renewcommand{\indexname}{Índice alfabético} %Cambio de nombre de sección
\fi
\addcontentsline{toc}{chapter}{\indexname} % Añade al Índice de contenidos.
\printindex  % Facilitado por makeidx (opcional, si no se usa no se imprime)




\end{document}